\section{Analyse et Discussion}

\subsection{Apports du projet}

L'approche participative adoptée par STETOSCOPE prouve sa pertinence pour auditer les algorithmes de personnalisation, particulièrement dans l'écosystème mobile souvent opaque. En impliquant directement l'utilisateur final, nous parvenons à contourner les systèmes de protection anti-bots et à collecter des données authentiques reflétant l'expérience réelle des consommateurs.

Nos contributions techniques ont apporté une valeur ajoutée significative à cette démarche. D'une part, l'introduction des modèles de langage de grande taille (LLM) pour l'extraction automatique des données a considérablement accru la flexibilité du système, permettant d'analyser des captures d'écran visuellement complexes là où les méthodes traditionnelles par Regex échouaient. D'autre part, le passage à Power BI a transfiguré l'exploitation de ces données. Cet outil permet de déceler avec une précision accrue des tendances de personnalisation jusque-là invisibles, en croisant par exemple les variations tarifaires avec la marque du terminal ou la localisation géographique précise de l'utilisateur.

\subsection{Limitations et Éthique}

Bien que nous puissions observer avec précision les résultats de la personnalisation (l'output), le système algorithmique des plateformes reste une boîte noire quant aux mécanismes décisionnels internes. De plus, la collecte de données privées via des captures d'écran a nécessité une attention particulière pour garantir une conformité totale avec le RGPD. Des protocoles de floutage automatique ont été mis en place pour protéger les informations sensibles des participants, sous la supervision du DPO (Délégué à la Protection des Données).
